% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo12}
INSERT INTO Role(idPiece, idActeur, nomRole) VALUES (46721, 389761, 'Tartuffe')
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo14a}
SELECT nom, prenom FROM Acteur WHERE anneNaiss > 1990
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo14b}
SELECT MAX(anneeNaiss) FROM Acteur
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo14c}
SELECT nomRole FROM Role
INNER JOIN Acteur ON Role.idActeur = Acteur.idActeur
WHERE Acteur.nom = 'Macaigne' AND Acteur.prenom = 'Vincent'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo14d}
SELECT Piece.titre FROM Piece
INNER JOIN Piece ON Role.idPiece = Piece.idPiece
INNER JOIN Acteur ON Role.idActeur = Acteur.idActeur
WHERE Piece.langue = 'Russe' AND Acteur.nom = 'Balibar' AND Acteur.prenom = 'Jeanne'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo21a}
pile1 = Pile()
pile1.empiler(7)
pile1.empiler(5)
pile1.empiler(2)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23}
def etendre(pile1, pile2):
    while not pile2.est_vide():
        x = pile2.depiler()
        pile1.empiler(x)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo24}
def supprime_toutes_occurences(pile, element):
    p2 = Pile()
    while not pile.est_vide():
        x = pile.depiler()
        if x != element:
            p2.empiler(x)
    while not p2.est_vide():
        x = p2.depiler()
        pile.empiler(x)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4A2}
def est_valide(i, j, n, m):
    return i >= 0 and j >= 0 and i < n and j < m
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4A3}
def depart(lab) :
    n = len(lab)
    m = len(lab[0])
    for i in range(n):
        for i in range(m):
            if lab[i][j] == 2:
                return (i,j)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4A4}
def nb_cases_vides(lab):
    nb = 0
    for i in range(len(lab)):
        for j in range(len(lab[0]):
            if lab[i][j] != 1:
                nb += 1
    return nb
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4B2a}
chemin.append((3, 3))
chemin.append((3, 4))
chemin.pop()
chemin.pop()
chemin.pop()
chemin.append((1, 4))
chemin.append((1, 5))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4B2b}
def solution(lab):
    chemin = [depart(lab)]
    case = chemin[0]
    i = case[0]
    j = case[1]
    while lab[i][j] != 3: # tant que ce n'est pas l'arrivée
        lab[i][j] = 4 # on marque la case visitée
        voisins = voisines(i, j, lab)
        if voisins == [] : # cas de l'impasse
            chemin.pop()
            i,j = chemin[len(chemin)-1] # retour en arrière
        else:
            i, j = voisins[0]
            chemin.append((i,j))
    return chemin
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5A2}
def nombre_inversions(tab):
    nb_inv = 0
    n = len(tab)
    for i in range(n-1):
        nb_inv = nb_inv + fonction1(tab, i)
    return nb_inv
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5B2}
def moitie_gauche(tab):
    n = len(tab)
    nvx_tab = []
    if n == 0:
        return []
    mil = n//2
    if n%2 == 0:
        lim = mil
    else :
        lim = mil+1
    for i in range(lim):
        nvx_tab.append(tab[i])
    return nvx_tab
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5B3}
def nb_inversions_rec(tab):
    if len(tab) > 1:
        g = moitie_gauche(tab)
        d = moitie_droite(tab)
        return nb_inv_tab(tri(g),tri(d))+nb_inversions_rec(g)+nb_inversions_rec(d)
    else:
        return 0
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - juin 2021 - sujet 1 (corrigé)}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - juin 2021 - sujet 1 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle

\Exo{SQL}{\begin{enumerate}
	\item Si les relations \texttt{Piece} et \texttt{Acteur} sont vides, il ne sera pas possible de renseigner les attributs \texttt{idPiece} et \texttt{idActteur} de la relation, car \texttt{Role.idPiece} fait référence à la clé primaire \texttt{Piece.idPiece} de la relation \texttt{Piece} et \texttt{Role.idActeur} fait référence à la clé primaire \texttt{Acteur.idActeur} de la relation \texttt{Acteur} qui sont vides toutes les deux.	
	\item Pour ajouter le rôle dans la table (ou relation) \texttt{Role} on peut saisir :
			\CodeInfo{SQL}{Exo12}
	\item La requête proposée remplace \texttt{\squote Américain\squote} et \texttt{\squote Britanique\squote} par \texttt{\squote Anglais\squote} pour toutes les entrées concernées de la table \texttt{Piece}.
	\item Voici des requêtes possibles en \texttt{SQL} pour 
		\begin{enumerate}
			\item Le nom et prénom des artistes nés après 1990 : 
			\end{enumerate}
			\end{enumerate}
				\CodeInfo{SQL}{Exo14a}
				\begin{enumerate}
				\item[]
				\begin{enumerate}
			\item[(b)] L’année de naissance du plus jeune artiste :
			\end{enumerate}
			\end{enumerate}
				\CodeInfo{SQL}{Exo14b}
				\begin{enumerate}
				\item[]
				\begin{enumerate}
			\item[(c)] Le nom des rôles joués par l'acteur Vincent Macaigne :
			\end{enumerate}
			\end{enumerate}
				\CodeInfo{SQL}{Exo14c}
				\begin{enumerate}
				\item[]
				\begin{enumerate}
			\item[(d)] Le titre des pièces écrites en Russe dans lesquelles l’actrice Jeanne Balibar a joué :
			\end{enumerate}
			\end{enumerate}
				\CodeInfo{SQL}{Exo14d}}

\newpage

\Exo{Piles et POO}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Les instructions suivantes conviennent :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo21a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item On a l'affichage suivant : \texttt{7, 5, 5, 2}
\end{enumerate}
\item\begin{enumerate}\item On a les affichages suivants :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{4}{p{2.5cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{Cas 1}&\centering\textbf{Cas 2}&\centering\textbf{Cas 3}&\centering\textbf{Cas 4}
\tabularnewline\hline
\centering\texttt{3, 2}&\centering\texttt{3, 2, 5, 7}&\centering\texttt{3}&\centering\texttt{pile vide}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction \texttt{mystere} renvoie une pile qui contiendra tous les éléments de la pile \texttt{pile} passée en paramètre à condition qu’ils soient situés au-dessus de l’élément \texttt{element} passé en paramètre. L’élément \texttt{element} sera lui aussi présent dans la pile renvoyée par la fonction.
\end{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo23}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo24}}

\newpage

\Exo{Processus et routage}{\ \\
\textbf{Partie A : processus.}
\begin{enumerate}
\item La première commande exécutée par le système d'exploitation lors du démarrage est la commande \texttt{init}.
\item Les identifiants des processus actifs sur cet ordinateur au moment de l’appel de la commande \texttt{ps} sont \texttt{5440} et \texttt{5450}, car ce sont les seuls processus ayant l'indicateur \texttt{R} dans la colonne \texttt{STAT}.
\item\itemizes{\item La commande \texttt{ps} a la valeur \texttt{1912} pour \texttt{PPID}, qui correspond au \texttt{PID} de l'application \texttt{Bash}. La commande \texttt{ps} a donc été lancée depuis l'application \texttt{Bash}.
\item Deux autres commandes \texttt{Bash} (\texttt{PID} de \texttt{2014} et \texttt{2013}) et le programme \texttt{python programme1.py} (\texttt{PID} de \texttt{5437}) ont été lancés depuis l'application \texttt{Bash} de \texttt{PID} \texttt{1912}.}
\item La commande \texttt{python programme1.py} a pour \texttt{PID} \texttt{5437} et la commande \texttt{python programme2.py} a pour \texttt{PID} \texttt{5440}. La commande \texttt{python programme1.py} a donc été lancée avant la commande \texttt{python programme2.py}.
\item Aucune prédiction ne peut être réalisée. Tout dépend de l'ordonnancement et des ressources à utiliser par les deux processus.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie B : routage.}
\begin{enumerate}
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{p{3cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{Machine}&\centering\textbf{Prochain saut}&\centering\textbf{Distance}
\tabularnewline\hline
\centering A&\centering\textcolor{blue}{D}&\centering\textcolor{blue}{3}
\tabularnewline\hline
\centering B&\centering\textcolor{blue}{C}&\centering\textcolor{blue}{3}
\tabularnewline\hline
\centering C&\centering\textcolor{blue}{E}&\centering\textcolor{blue}{2}
\tabularnewline\hline
\centering D&\centering\textcolor{blue}{E}&\centering\textcolor{blue}{2}
\tabularnewline\hline
\centering E&\centering\textcolor{blue}{F}&\centering\textcolor{blue}{1}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item On a les coûts suivants :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{8}{l|}}
\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Liaison}&A-D&A-B&B-C&C-D&C-E&D-E&E-F
\tabularnewline\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Coût}&$10$&$1$&$1$&$10$&$1$&$10$&$1$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]On en déduit alors que l'on a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{p{3cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{Machine}&\centering\textbf{Prochain saut}&\centering\textbf{Coût}
\tabularnewline\hline
\centering A&\centering\textcolor{blue}{B}&\centering\textcolor{blue}{4}
\tabularnewline\hline
\centering B&\centering\textcolor{blue}{C}&\centering\textcolor{blue}{3}
\tabularnewline\hline
\centering C&\centering\textcolor{blue}{E}&\centering\textcolor{blue}{2}
\tabularnewline\hline
\centering D&\centering\textcolor{blue}{E}&\centering\textcolor{blue}{11}
\tabularnewline\hline
\centering E&\centering\textcolor{blue}{F}&\centering\textcolor{blue}{1}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item RIP ne tient pas compte du débit alors que OSPF en tient compte. OSPF sera donc le plus performant.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Tableaux}{\ \\
\textbf{Partie A : représentation d’un labyrinthe.}
\begin{enumerate}
\item Une instruction permettant de placer le départ au bon endroit dans \texttt{lab2} est : \quad \texttt{lab2[1][0] = 2}
\item Il s'agit de vérifier que \texttt{i} et \texttt{j} sont des entiers positifs ou nuls inférieurs ou égaux respectivement à \texttt{n-1} et \texttt{m-1}.
\CodeInfo{Python}{Exo4A2}
\item Il s'agit ici de parcourir la liste de listes (double boucle) jusqu'à trouver la valeur \texttt{2}.
\CodeInfo{Python}{Exo4A3}
\item Il s'agit cette fois de compter le nombre de valeurs qui ne sont pas égales à 1 dans le tableau (0, 2, ou 3 indiquent des case vides).
\CodeInfo{Python}{Exo4A4}
\end{enumerate}
\smallskip
\noindent\textbf{Partie B : recherche d’une solution dans un labyrinthe.}
\begin{enumerate}
\item L'appel \texttt{voisines(1, 2, [[1, 1, 4], [0, 0, 0], [1, 1, 0]])} renvoie \texttt{[(1,1), (2,2)]}.
\item \begin{enumerate}
\item En supposant que l'algorithme choisit d'abord de descendre dans la grille avant d'aller à droite, les instructions suivantes conviennent :
\CodeInfo{Python}{Exo4B2a}
\item Le code suivant convient :
\CodeInfo{Python}{Exo4B2b}
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Tableaux et récursivité}{\ \\
\textbf{Questions préliminaires.}
\begin{enumerate}
\item A l’indice $1$ du tableau on trouve $8$ et à l’indice $3$ on trouve $7$.\\
Comme $1 < 3$ alors que $8 > 7$, nous avons donc bien une inversion.
\item A l’indice $2$ du tableau on trouve $3$ et à l’indice $3$ on trouve $7$.\\
Comme $2 < 3$ et $3 < 7$, nous n’avons donc pas d’inversion.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie A : méthode itérative.}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item\itemizes{\item Cas 1 : \texttt{0}
\item Cas 2 : \texttt{1}
\item Cas 3 : \texttt{2}}
\item Si on considère l’élément \texttt{b} situé à l’indice \texttt{i} dans le tableau \texttt{tab}. La fonction \texttt{fonction1} permet de déterminer le nombre d’éléments plus grands que \texttt{b} situés dans le tableau à un indice supérieur à \texttt{i}.
\end{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5A2}
\begin{enumerate}[resume]
\item L’ordre de grandeur de la complexité en temps de l’algorithme est $O(n^2)$.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie B : méthode récursive.}
\begin{enumerate}
\item Le tri fusion a une complexité en $O(n\log_2n)$.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5B2}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5B3}}

\end{document}